---
title: "Score en lecture et statut de l'établissement"
output:
  pdf_document:
    toc: true
    toc_depth: 2
    number_sections: true
    fig_caption: true
    df_print: kable
    keep_tex: true
fontsize: 11pt
geometry: margin=1in
documentclass: article
---

```{r setup, include=FALSE}
knitr::opts_chunk$set(echo = FALSE, fig.height = 7, fig.width = 9, warning = FALSE)
```

# Introduction  

Les lycéens des filières générale et technologique du privé ou du public ont des scores relativement proches en moyenne (résultat étude semestre 1). Mais au sein du public et du privé, les établissements peuvent être très divers. Les moyennes globales par statut d'établissement ne permettent pas de rendre compte de l'hétérogénéïté qui existe dans le public ou dans le privé.   

Nous nous proposons ainsi de renouveler l'étude du lien entre le statut de l'établissement et le score des élèves en utilisant des méthodes exploratoires multivariées qui permmettent de prendre en compte un grand nombre de variables, afin de déterminer si parmi les lycéens se distinguent des profils associant score en lecture et statut de l'établissement.



# Préliminaires  


```{r echo = FALSE, include=FALSE}
## Chargement des données et des packages (pour nous)
suppressPackageStartupMessages(library(tidyverse))
suppressPackageStartupMessages(library(magrittr))
suppressPackageStartupMessages(library(ggthemes))
suppressPackageStartupMessages(library(FactoMineR))
suppressPackageStartupMessages(library(reldist))
suppressPackageStartupMessages(library(cluster))
suppressPackageStartupMessages(library(FactoClass))
suppressPackageStartupMessages(library(dendextend))
suppressPackageStartupMessages(library(VarSelLCM))

racine_repertoire <- "G:"
chemin_data <- paste(racine_repertoire, "pisa_multi_ensai", "data/", sep = "/")
p <- sapply(list.files(path = chemin_data, pattern = ".RData", full.names = TRUE), load, envir = .GlobalEnv)
#récupération des numéros des individus uniques de la table pondérées
ind <- lyceensGT_pond %>% pull(student_ident) %>% unique()
indr <- sapply(ind, function(x) which(lyceensGT_pond$student_ident == x)[1])

#lyceensGT : table "normale"
#lyceensGT_pond : table où les lignes sont répétées autant que le poids
#acm_nopond : résultat des ACM sur la table lyceensGT contient l'ACM avec na et avec average
#acm_pond : résultat des ACM sur la table lyceensGT_pond contient l'ACM avec na et avec average
# str(acm_nopond,max.level = 2) #pour utiliser l'acm_nopond avec la méthode average : acm_nopond$av

source_pond_sansna <- "ACM sur données pondéres et traitement automatique de la non réponse"
source_nopond_sansna <- "ACM sur données non pondérées avec retrait des NA"

indna <- apply(is.na(lyceensGT), MARGIN = 1, FUN= sum)
lyceensGT_sansNA <- lyceensGT[indna == 0,]
nb_indna <- table(indna>0)
pc_indna <- prop.table(table(indna>0))*100
data_etud <- lyceensGT_sansNA %>% select_if(is.factor) %>%
  select(-stulevel,-sturep, -studesk, -stuquiet, -studict)
contin_schpbens_stuscor_pond <- contin_desk_statut_pond
contin_schpinfra_stuscor_pond <- contin_dict_statut_pond

```


## Présentation des données et quelques statistiques descriptives

###Type des données

```{r}
str(lyceensGT)
```


###Résumé des données

```{r}
summary(lyceensGT_pond %>% select_if(is.factor))
```

```{r}
knitr::kable(contin_score_statut_pond,
             caption = "Niveau en lecture (lignes) et Statut de l'établissement (colonnes)")
```


```{r}
knitr::kable(contin_score_famnivsoc_pond,caption = "Niveau en lecture (lignes) et niveau social (colonnes) (en %)")
```

```{r}
knitr::kable(contin_score_aimed_pond,caption = "Niveau en lecture et niveau de diplôme visé (en %)")
```

```{r, fig.height=5}

ggplot(lyceensGT %>% filter(!is.na(stuaimed))) +
  geom_bar(aes(x=stuscor,fill=stuaimed,weight=student_weight), width = 0.75, stat = "count", position = "fill") +
  coord_flip() +
  labs(x="part",y="niveau de score")+
  scale_fill_brewer("Diplôme visé par le lycéen", type="qual", palette = 3) +
    guides(fill = guide_legend(title.position = "top")) +
  ggtitle("Diplôme visé par les lycéens du GT selon leur niveau en lecture") +
  ggthemes::theme_economist_white(base_size = 8)
```


```{r}
knitr::kable(contin_score_schratio_pond,caption = "Niveau en lecture et ratio étudiant/prof dans l'établissement (en %)")
```


```{r}
knitr::kable(contin_schpbens_stuscor_pond,caption = "Manque d'enseignants dans l'établissement et Niveau en lecture (en %)")
```

```{r}
knitr::kable(contin_schpinfra_stuscor_pond,caption = "Problème d'infrastructure dans l'établissement et Niveau en lecture (en %)")
```

```{r, fig.height=4}

ggplot(lyceensGT) +
  geom_bar(aes(x=genre,fill=stuscor,weight=student_weight), width = 0.75, stat = "count", position = "fill") + coord_flip() +
  scale_fill_brewer("Niveau en lecture",type="qual", palette=3) +
  labs(x="genre",y="part") +
  guides(fill = guide_legend(title.position = "top")) +
  ggthemes::theme_economist_white()
```


```{r}
# image(as.matrix(cor_mat))
ggplot(as.data.frame(V.cramer) %>% mutate(var1=colnames(V.cramer)) %>% gather(var2, cor, -var1)) +
  geom_raster(aes(x=var1,y=var2,fill=cor), alpha = 0.9) +
  scale_fill_gradient2("V de Cramer") +
  labs(x="",y="") +
  ggtitle("V de Cramer entre quelques variables", 
          subtitle = "Plus la couleur est foncée, plus le V de Cramer est proche de 1,\nplus les variables croisées sont liées entre elles") +
  theme_bw()
```



# Visualisations par méthode factorielle  

Les données étudiantes sont pondérées et comportent des données manquantes.  

Les données manquantes peuvent être éliminées soit par imputation soit en supprimant tout individu ayant une donnée manquante. L'imputation nécessite de disposer d'une méthode robuste d'imputation, la seconde peut déformer le nuage des individus et faire perdre beaucoup d'informations. Dans notre cas, il y a `r nrow(lyceensGT)` lycéens sondés au total et  reste `r nb_indna["FALSE"]` lycéens sondés ayant répondu à l'ensemble des questions, soit `r round(pc_indna["FALSE"],2)`% des lycéens. Nous testerons l'ACM avec et sans les valeurs manquantes pour étudier si leur influence se fait sentir sur les résultats.
L'imputation nécessite une méthode robuste. Sans chercher à en mettre une en place, nous avons à notre disposition deux méthodes d'imputation développées par les créateurs du package FactoMineR. En effet, la fonction `MCA()` dispose d'un argument `na.method` qui prend deux valeurs possibles :  
- `na.method = "NA"` : une modalité supplémentaire sera créée pour chaque variable disposant de valeurs manquantes.  
- `na.methode = "Average"` : la fonction `MCA` se charge ainsi d'imputer automatiquement les valeurs manquantes par une modalité moyenne.  


La fonction `FactoMineR::MCA()` dispose d'un argument permettant de pondérer les individus. Cette pondération n'étant pas possible lors des méthodes de clustering, nous chercherons, lors de la mise en place des méthodes factorielles, si des différences importantes apparaissent entre les résultats sur données pondérées et sur données non pondérées. Si, peu de différences sont notables, nous privilégieons l'étude des données non pondérées car plus pertinentes pour le clustering.  

Pour faire le choix entre ces quatre, nous nous proposons de comparer les différentes acm sur les deux premiers plans factoriels de l'analyse.

### Les pondérations modifient très peu les positions relatives des modalités sur les deux premiers plans

```{r}
par(mfrow = c(2,2))
plot(acm_nopond$na, invisible = "ind", cex = 0.8, title = "Données non pondérées\nprises en compte des NA")
plot(acm_pond$na, invisible = "ind", cex = 0.8,title="Données pondérées\nprises en compte des NA")
plot(acm_nopond$av, invisible = "ind", cex = 0.8,title="Données non pondérées\nimputation des NA")
plot(acm_pond$av, invisible = "ind", cex = 0.8,title="Données pondérées\nimputation des NA")
```

Sur ce premier plan factoriel, on remarque que les nuages pondérés ou non pondérés sont très proches, avec prise en compte des valeurs manquantes ou non.

```{r, fig.height=10}
par(mfrow = c(2,2))
plot(acm_nopond$na, invisible = "ind", cex = 0.8, axes = 3:4, title = "Données non pondérées\nprises en compte des NA")
plot(acm_pond$na, invisible = "ind", cex = 0.8, axes = 3:4,title="Données pondérées\nprises en compte des NA")
plot(acm_nopond$av, invisible = "ind", cex = 0.8, axes = 3:4,title="Données non pondérées\nimputation des NA")
plot(acm_pond$av, invisible = "ind", cex = 0.8, axes = 3:4,title="Données pondérées\nimputation des NA")
```

Sur le second plan factoriel, les nuages pondérés ou non ne sont pas distinguables.

=> On travaillera par la suite sur les données non pondérées, car elles seront directement utilisables pour le clustering

### Les valeurs manquantes

```{r}
par(mfrow = c(2,2))
plot(acm_nopond$na, invisible = "ind", cex = 0.5, title = "Données non pondérées\nprises en compte des NA")
plot(acm_nopond$na, invisible = "ind", cex = 0.5, axes = 2:3,title="Données non pondérées\nprises en compte des NA")
plot(acm_nopond$av, invisible = "ind", cex = 0.5, title = "Données non pondérées\nimputation des NA")
plot(acm_nopond_sansna$na, invisible = "ind", cex = 0.5,title="Données non pondérées\nretrait préalable des NA")
```

On remarque que les plans factoriels des 3 derniers graphiques sont très proches. Ainsi en comparant le plan 2-3 de l'analyse avec NA aux plans 1-2 des analyses avec, respectivement, imputation automatique (graphique 3) ou retrait des NA (graphique 4), nous observons les mêmes positions relatives des modalités, ce qui signale une robustesse de l'analyse quelque soit le choix fait.  
=> Nous pouvons ainsi faire le choix de retirer les valeurs manquantes de l'analyse, d'autant qu'on ne retire par là que 8% des individus sondés.  

Mais le premier graphique montre une atypicité importante des valeurs manquantes sur certaines variables. Nous nous proposons d'analyser rapidement ce phénomène et les individus qui peuvent être concernés.

```{r}
plot(acm_nopond$na, cex = 0.8, label = "var", title = "Données non pondérées + prises en compte des NA")
```

Le graphique montre des individus très séparés du reste du nuage de point.

```{r}
lyceens_aberr <- lyceensGT[acm_nopond$na$ind$coord %>% as.data.frame() %>% mutate(aberr = `Dim 1` > 2) %>% pull(aberr),]
summary(lyceens_aberr[-c(1:3,12,14)])
# summary(lyceensGT[-c(1:3,12,14)])
# table(lyceens_aberr$school_ident) plusieurs établissements concernés
```

Les 26 individus les plus atypiques sur l'axe 1 de l'analyse factorielle n'ont répondu à aucune question sur leur environnement familial. On ne dispose pas non plus de leur niveau social. Sur les autres variables, nous observons que ces individus proviennent de lycées publics de villes moyennes ou grandes dont les proviseurs déclarent avoir des problèmes de matériel, d'infrastructure, d'équipe, qui ont un ratio étudiant/prof plus bas que la moyenne pour plus de la moitié d'entre eux. De plus, les élèves concernés ont obtenu des scores plus faibles que la moyenne sauf 5 d'entre eux.

```{r}
# lyceens_part <- lyceensGT[acm_nopond$na$ind$coord %>% as.data.frame() %>% mutate(aberr = `Dim 1` > 0.5 & `Dim 1`< 2) %>% pull(aberr),]
# summary(lyceens_part[-c(1:3,12,14)])
#table(lyceens_part$school_ident) #plusieurs établissements
```


###Bilan du choix des données pour l'analyse

Nous concentrons notre étude sur les lycéens du GT dont les données sur les variables ne sont pas manquantes. A part quelques individus très atypiques ayant répondu à aucune question sur leur environnement familial, nous pouvons restreindre l'analyse, sans déformer outre mesure le nuage et l'analyse factorielle, aux individus non pondérés pour lesquels l'ensemble des variables est renseigné.  

Nous conservons une table de données composées de `r dim(lyceensGT_sansNA)[1]` individus et de `r dim(lyceensGT_sansNA %>% select_if(is.factor))[2]` variables qualitatives.

```{r}
p <- dim(lyceensGT_sansNA)
```



## Choix des éléments actifs/supplémentaires  

Nous ne plaçons aucun individu en supplémentaire dans un premier temps.  

La présentation des variables statistiques de notre table montre que certaines variables ont des modalités très rares. C'est le cas notamment des variables liées à l'environnement familial : 

```{r}
variables <- c("studesk","stuquiet","sturep","studict","sturoom")
tables <- lapply(variables, FUN = function(var) prop.table(table(lyceensGT_sansNA[[var]]))*100)

knitr::kable(tables[[1]],digits = 1,col.names = c("studesk", "%"))
knitr::kable(tables[[2]],digits = 1,col.names = c("stuquiet", "%"))
knitr::kable(tables[[3]],digits = 1,col.names = c("sturep", "%"))
knitr::kable(tables[[4]],digits = 1,col.names = c("studict", "%"))
knitr::kable(tables[[5]],digits = 1,col.names = c("sturoom", "%"))
```

Ces variables, du fait de leur rareté, se démarquent fortement sur le premier plan factoriel et contribuent très fortement à la construction des 3èmes et 5èmes axes.

```{r}
contrib15 <- acm_nopond_sansna$av$var$contrib[,1:5] %>% as.data.frame() %>% mutate_all(funs(round), digits = 3)
row.names(contrib15) <- row.names(acm_nopond_sansna$av$var$contrib)
names(contrib15) <- paste0("dim",1:5)

knitr::kable(contrib15 %>% slice(which(row.names(contrib15) %in% paste(variables, c(rep("n",2),"o",rep("n",2)), sep="_"))), row.names = TRUE, caption = "Contribution (en %) des modalités rares à la construction des 5 premiers axes")
```

Nous choisissons de placer en variable supplémentaire les variables très rares telles que : studesk, studict, stuquiet et sturep.

### Récapitulatif des choix opérés pour réaliser l'analyse factorielle

Le nuage de données est composée de `r dim(lyceensGT_sansNA)[1]` individus, tous actifs, de `r dim(lyceensGT_sansNA %>% select_if(is.factor))[2]-4` variables qualitatives actives et de 4 variables qualitatives placées en supplémentaire.  
Les données analysées seront pondérées par des poids identiques.
Les données de l'analyse étant qualitatives, nous procédons à une ACM avec la métrique du $\chi^2$.  
L'ACM sera réalisée à partir du tableau disjonctif complet et non sur le tableau de Burt afin de conserver lapossibilité d'étudier les individus. Mais, dans ce cas, l'inertie n'est pas interprétable comme mesure de l'intensité des liens entre modalités.


### Choix du nombre d'axes

```{r}
barplot(acm_nopond_sansna_qualisup$av$eig[,1])
title("Graphique des valeurs propres de l'ACM")

```
D'après le critère du coude, nous choisissons de nous concentrer sur les cinq premiers axes de l'ACM.

## Premier plan de l'ACM

### Graphique des individus
```{r}
ind_coord <- as.data.frame(acm_nopond_sansna_qualisup$av$ind$coord[,1:5])
names(ind_coord) <- paste0("dim",1:5)
individus <- lyceensGT_sansNA %>% bind_cols(ind_coord)

ggplot(individus, aes(x=dim1,y=dim2)) +
  geom_point(aes(shape=schstat, col=stuscor), alpha=0.5, size=2) +
  scale_color_brewer(type="seq",palette = 3) +
  facet_wrap(~schstat,nrow = 2) +
  geom_hline(yintercept = 0) +
  geom_vline(xintercept = 0) +
  ggtitle("Sur le premier axe factoriel, un gradient de score semble apparaître.
          Une différence public/privé est également visible."
          ,"Graphique des individus uniques") +
  ggthemes::theme_calc()
```

Selon ce premier plan, un gradient de score semble se dessiner sur le premier axe, ainsi qu'une séparation entre privé et public. Nous allons confirmer cette impression par l'analyse des résultats de l'ACM sur ce premier plan, et voir si d'autres modalités sont fortement liées.

### Les variables et modalités les plus liées au premier plan

```{r}
plot(acm_nopond_sansna_qualisup$av, choix = "var", invisible = "ind", cex = 0.8)
title("Corrélation des variables avec les axes du premier plan factoriel")
plot(acm_nopond_sansna_qualisup$av, invisible = "ind", cex = 0.8,title = "Projection des modalités sur le premier plan factoriel")
```

Le graphique des modalités sur le premier plan montre  que :  

- le premier axe oppose les modalités stulitt_n sturoom_n infbac famnivsoc_niv1 stuscor_niv1 schdisav_q4 aux modalités pr (privé) schdisav_q1 famnivsoc_niv4 stuscor_niv4.  
En résumé, sur la droite, les individus les plus défavorisés socialement et ayant les moins bons scores en lecture, ne disposant pas de chambre à part, ni de littérature à la maison, inscrits dans des lycées où il y a les plus fortes proportions d'élèves socialement désavantagés. Il s'agit également d'élèves ne se projetant même pas avoir le baccalauréat, alors qu'ils sont en seconde. Ils sont donc trs pessimistes dans leur chance de succès au bac. => Sur la droite les élèves cumulant les difficultés sociales et scolaires.  
Sur la gauche de l'axe, on retrouve les élèves du privé au fort capital social, obtenant les meilleurs scores en lecture et inscrit dans des lycées ayant les moins fortes proportions d'élèves défavorisés. Ce sont aussi des élèves se projetant vers des diplômes de l'enseignement supérieur long (au-delà de la licence).
On retrouve un clivage entre les deux formes extrèmes d' "entre soi".

- le second axe oppose en haut les modalités liées aux établissements de petites villes (moins de 15000 habitants) rencontrant des problèmes en tout genre (matériel, infrastructure, enseignant, staff) qui ont parmi les plus fortes proportions d'élèves dans le besoin (schneeds_q3) aux modalités, en bas, associées aux établissements des très grandes ou grandes agglomérations n'ayant pas particulièrement de problèmes.  
En résumé, le second axe sépare les établissements des grands agglo ne rencontrant pas de problèmes particuliers aux établissements des petites villes cumulant les problèmes.  

Sur ce plan, les établissements publics et privés se séparent assez bien sur le premier axe mais moins sur le second.  

Vérifions avec les contributions et les cos2 (qualité de la représentation), si ces analyses sont pertinentes.

####Les contributions des modalités 

Il y a 45 modalités = > la contribution moyenne est de `r round(1/53*100,1)`%. Voir tableau complet en annexe
```{r}
contrib15 <- acm_nopond_sansna_qualisup$av$var$contrib[,1:5] %>% as.data.frame() %>% mutate_all(funs(round), digits = 3)
row.names(contrib15) <- row.names(acm_nopond_sansna_qualisup$av$var$contrib)
names(contrib15) <- paste0("dim",1:5)

# knitr::kable(contrib15,row.names = TRUE, caption = "Contribution des modalités à la construction des 5 axes retenus")
```

```{r}
ggplot(contrib15 %>%
         mutate(mod = row.names(contrib15))
         , aes(x = reorder(mod, dim1, sum), y = dim1)) +
  geom_bar(stat = "identity") +
  coord_flip() +
  geom_hline(yintercept = 1/53*100, col = "orangered") +
  labs(y = "% de contribution", x = "modalités", caption = source_pond_sansna) +
  ggtitle("Contributions des modalités à la construction de l'axe 1") +
  ggthemes::theme_hc()
```

Les modalités pr, schdisav_q1 et q4, stulitt_n, stuscor_niv1 et niv4, famnivsoc_niv1 et 4, infbac et lic+ contribuent fortement à l'axe 1

```{r}
ggplot(contrib15 %>%
         mutate(mod = row.names(contrib15))
         , aes(x = reorder(mod, dim2, sum), y = dim2)) +
  geom_bar(stat = "identity") +
  coord_flip() +
  geom_hline(yintercept = 1/53*100, col = "orangered") +
  labs(y = "% de contribution", x = "modalités", caption = source_pond_sansna) +
  ggtitle("Contributions des modalités à la construction de l'axe 2") +
  ggthemes::theme_hc()
```

Les modalités liées aux problèmes rencontrés par les établissements ainsi que celles liées à la taille de la ville d'implantation du lycée contribuent fortement à l'axe 2. Les autres variables ne contribuent presque pas à la construction de cet axe.

####La qualité de représentation des modalités
```{r}
# knitr::kable(acm_nopond_sansna_qualisup$av$var$cos2[,1:5] %>%
#                 as.data.frame() %>%
#                 mutate(total_15 = `Dim 1`+`Dim 2`+`Dim 3`+`Dim 4`+`Dim 5`) %>%
#                 mutate_all(funs(round), digits = 3),
#               row.names = row.names(acm_nopond_sansna_qualisup$av$var$cos2),
#               caption = "Qualité de représentation des modalités par les 5 premiers axes de l'ACM")
```

Le tableau des cos2 (voir tableau complet en annexe) montre que les variables contributrices pour les axes 1 ou 2 sont aussi les mieux représentées par ces axes. Pour l'axe 2, ce sont surtout les modalités schpbstaff et schpbmat qui sont les mieux représentées.

Ces deux derniers tableaux, contribution et cos2, confirment donc que l'analyse réalisée précédemment est pertinente.


```{r}
mod_coord <- as.data.frame(acm_nopond_sansna_qualisup$av$var$coord[,1:5]) %>%
  mutate(mod = row.names(acm_nopond_sansna_qualisup$av$var$coord[,1:5]))
names(mod_coord) <- c(paste0("coord_",1:5),"mod")

mod_cos2 <- as.data.frame(acm_nopond_sansna_qualisup$av$var$cos2[,1:5]) %>%
  mutate(mod = row.names(acm_nopond_sansna_qualisup$av$var$cos2[,1:5]))
names(mod_cos2) <- c(paste0("cos2_",1:5),"mod")

mod_cos2 %<>%  left_join(mod_coord, by = "mod") %>% mutate(repr12 = ((cos2_1 + cos2_2) > 0.2) | (cos2_1 > 0.15) |  (cos2_2 > 0.15))
ggplot(mod_cos2, aes(x=coord_1,y=coord_2)) +
  geom_point(aes(col = repr12, alpha=ifelse(repr12,0.75,0.25)), size=2) +
  geom_text(data = mod_cos2 %>% filter(coord_1 < 0),
            aes(label = mod, alpha=ifelse(repr12,1,0)),
            size = 4, hjust = -0.1) +
  geom_text(data = mod_cos2 %>% filter(coord_1 >= 0),
            aes(label = mod, alpha=ifelse(repr12,1,0)),
            size = 4, hjust = 1) +
  ggthemes::scale_color_fivethirtyeight("Cos2 total > 0.2ou Cos2 sur un axe > 0.15") +
  ggtitle("Premier plan factoriel","Graphique des modalités") +
  geom_vline(xintercept = 0) +
  geom_hline(yintercept = 0) +
  guides(color = guide_legend(order=1, title.position = "top"),
         # size = guide_legend(order=2),
         alpha = FALSE) +
  labs(caption=source_nopond_sansna) +
  ggthemes::theme_economist_white() +
  theme(panel.grid = element_blank(), axis.line = element_blank(), axis.ticks.y = element_line(size=0.5))
```


## Second plan de l'ACM 

### Graphique des individus
```{r}
ggplot(individus, aes(x=dim3,y=dim4)) +
  geom_point(aes(shape=schstat, col=stuscor), alpha=0.5, size=2) +
  scale_color_brewer(type="seq",palette = 3) +
  facet_wrap(~schstat,nrow = 2) +
  geom_hline(yintercept = 0) +
  geom_vline(xintercept = 0) +
  ggtitle("Second plan factoriel"
          ,"Graphique des individus uniques") +
  ggthemes::theme_calc()
```

Le score ou le statut de l'établissement ne semblent pas discriminer les individus sur ce plan.

###Les modalités

```{r}
ggplot(contrib15 %>%
         mutate(mod = row.names(contrib15))
         , aes(x = reorder(mod, dim3, sum), y = dim3)) +
  geom_bar(stat = "identity") +
  coord_flip() +
  geom_hline(yintercept = 1/53*100, col = "orangered") +
  labs(y = "% de contribution", x = "modalités", caption = source_pond_sansna) +
  ggtitle("Contributions des modalités à la construction de l'axe 3") +
  ggthemes::theme_hc()
```


Le 3eme axe factoriel est construit majoritairement par les modalités de la variable de taille de la ville où est implanté le lycée, de la variable ratio étudiant/prof, les modalités q1 et q3 du taux d'élèves défavorisés par établissement. La modalité non de la variable sturoom contribue également largement plus que la moyenne.


```{r}
ggplot(contrib15 %>%
         mutate(mod = row.names(contrib15))
         , aes(x = reorder(mod, dim4, sum), y = dim4)) +
  geom_bar(stat = "identity") +
  coord_flip() +
  geom_hline(yintercept = 1/53*100, col = "orangered") +
  labs(y = "% de contribution", x = "modalités", caption = source_pond_sansna) +
  ggtitle("Contributions des modalités à la construction de l'axe 4") +
  ggthemes::theme_hc()
```


Sur le quatrième axe, on distingue les contributions de modalités de variables d'établissement tels que schneeds_q4, famnivsoc_niv4, ratio étudiant/prof et la variable schpbens

```{r}
mod_cos2 %<>% mutate(repr34 = (cos2_3 + cos2_4) > 0.2)
ggplot(mod_cos2, aes(x=coord_3,y=coord_4)) +
  geom_point(aes(col = repr34, alpha=ifelse(repr34,0.75,0.25)), size=2) +
  geom_text(data = mod_cos2 %>% filter(coord_3 < 0),
            aes(label = mod, alpha=ifelse(repr34,1,0)),
            size = 4, hjust = -0.1) +
  geom_text(data = mod_cos2 %>% filter(coord_3 >= 0),
            aes(label = mod, alpha=ifelse(repr34,1,0)),
            size = 4, hjust = 1) +
  ggthemes::scale_color_fivethirtyeight("Cos2 > 0.2") +
  ggtitle("Deuxième plan factoriel","Graphique des modalités") +
  geom_vline(xintercept = 0) +
  geom_hline(yintercept = 0) +
  guides(color = guide_legend(order=1, title.position = "top"),
         # size = guide_legend(order=2),
         alpha = FALSE) +
  labs(caption=source_pond_sansna) +
  ggthemes::theme_economist_white() +
  theme(panel.grid = element_blank(), axis.line = element_blank(), axis.ticks.y = element_line(size=0.5))
```

```{r}
plotellipses(acm_nopond_sansna_qualisup$na, keepvar = c(1,9,10,11,12,14,18,20), label = "none")
plotellipses(acm_nopond_sansna_qualisup$na, keepvar = c(1,9,10,11,12,14,18,20), label = "none", axes = 3:4)
```


## Le 5eme axe

```{r}
ggplot(contrib15 %>%
         mutate(mod = row.names(contrib15))
         , aes(x = reorder(mod, dim5, sum), y = dim5)) +
  geom_bar(stat = "identity") +
  coord_flip() +
  geom_hline(yintercept = 1/53*100, col = "orangered") +
  labs(y = "% de contribution", x = "modalités", caption = source_pond_sansna) +
  ggtitle("Contributions des modalités à la construction de l'axe 5") +
  ggthemes::theme_hc()
```



```{r}
mod_cos2 %<>% mutate(repr15 = (cos2_1 + cos2_5) > 0.2)
ggplot(mod_cos2, aes(x=coord_1,y=coord_5)) +
  geom_point(aes(col = repr15, alpha=ifelse(repr15,0.75,0.25)), size=2) +
  geom_text(data = mod_cos2 %>% filter(coord_1 < 0),
            aes(label = mod, alpha=ifelse(repr15,1,0)),
            size = 4, hjust = -0.1) +
  geom_text(data = mod_cos2 %>% filter(coord_1 >= 0),
            aes(label = mod, alpha=ifelse(repr15,1,0)),
            size = 4, hjust = 1) +
  ggthemes::scale_color_fivethirtyeight("Cos2 > 0.2") +
  ggtitle("Plan factoriel composés des axes 1 et 5","Graphique des modalités") +
  geom_vline(xintercept = 0) +
  geom_hline(yintercept = 0) +
  guides(color = guide_legend(order=1, title.position = "top"),
         # size = guide_legend(order=2),
         alpha = FALSE) +
  labs(caption=source_pond_sansna) +
  ggthemes::theme_economist_white() +
  theme(panel.grid = element_blank(), axis.line = element_blank(), axis.ticks.y = element_line(size=0.5))
```

## Clustering

Après avoir réduit les dimensions de notre nuage aux cinq premières composantes principales de l'ACM, nous cherchons à construire, à partir d'une méthode de clustering, des classes regroupant les lycéens étudiés dans cette étude de la manière la plus pertinente, en cherchant à être attentif aux rôles joués par les deux variables au centre de notre étude : le statut de l'établissement et le niveau de lecture. Pour opérer cette classification, nous disposons de méthodes géométriques et de méthodes probailistes.
Nous opérons ce clustering sur l'ensemble des *variables actives* de l'ACM réalisée auparavant. Toutes les variables étant qualitatives, le clustering par kmeans n'est pas possible, c'est pourquoi nous nous concentrons sur une classification ascendante hiérarchique (CAH) comme méthode géométrique. Celle-ci, effectuée en premier, aura pour avantage de permettre de choisir le nombre de classes optimal, qui pourra être utilisé comme nombre de composantes du modèle de mélange.

### CAH

La classification ascendante hiérarchique sur données qualitatives nécessite d'utiliser une distance - ou au moins d'une dissimilarité - adaptée à ce type de données. Les distances du $\chi2$ et de Gower permettent cela. La distance du $\chi2$ entre deux individus est d'autant plus grande qu'un individu est proche du profil moyen et l'autre s'en éloigne. La classification révèlera donc, en premier lieu, des classes d'individus très différents des autres, c'est-à-dire des profils très atypiques. La distance de Gower, construite à partir de l'indice de similarité de Gower, est adaptée aux données mixtes et en particulier aux données qualitatives. Elle ne tient pas du tout compte du profil moyen des individus, mais seulement du nombre de modalités que deux individus ont en commun. Plus les individus partageront de modalités, plus ils seront proches et la distance de Gower sera petite - proche de 0. Au contraire, entre deux individus n'ayant aucune modalité en commun, la distance sera maximale, c'est-à-dire vaudra 1\footnote{Voir Annexe pour plus de précisions sur le comportement de cette distance}.  
Reposant sur des principes différents, les deux distances définissent des espaces métriques dans lesquels les individus n'ont pas les mêmes positions relatives les uns aux autres. Les résultats attendus ne sont donc pas censés être identiques.  

#### Mise en place de la CAH

Nous lancerons une CAH sur chacune des deux distances précisées ci-dessus car elles sont susceptibles de fournir des informations complémentaires sur nos données.  L'ensemble des individus et des varaibles actives lors de l'ACM sont prises en compte. Nous faisons le choix du critère de Ward comme critère d'agrégation des individus et des classes. Ce critère permet en effet de regrouper à chaque étape de la CAH les classes dont la fusion permet le plus faible gain d'inertie intra-classe, c'est-à_dire de former les classes dans lesquelles la dispersion des individus est la moins grande possible. Nous présentons ci-dessous les deux dendrogrammes correspondants aux deux métriques choisies.

```{r fig.cap = "Sauts d'inertie intra-classe selon le nombre de classes retenues"}
par(mfrow = c(1,2))
plot(sort(res_cah$chi2$height, decreasing = TRUE)[1:10], type = "s",
     main = "CAH avec la distance du chi2",
     xlab = "Nombre de classes", ylab = "Inertie intra-classe")
plot(sort(res_cah$gower$height, decreasing = TRUE)[1:10], type = "s",
     main = "CAH avec la distance de Gower",
     xlab = "Nombre de classes", ylab = "Inertie intra-classe")
# plot(sort(res_cah$manhattan$height, decreasing = TRUE)[1:10], type = "s",
#      main = "CAH réalisée à partir de la distance de Manhattan",
#      xlab = "Nombre de classes", ylab = "Inertie intra-classe")

#
```

Les diagrammes d'inertie nous montrent un saut d'inertie important quand on passe de 4 à 5 classes avec la distance du $\chi2$ et quand on passe de 3 à 4 classes pour la distance de Gower. En réalité, nous nous limitons pour les deux clusterings à 4 classes, car le découpage en 5 classes dans la première entraîne la construction de 2 classes à effectifs très faibles. En effet, comme le montre le dendrogramme, le passage de 4 à 5 classes permet un saut important d'inertie, celui-ci concerne en réalité la division d'une classe qui concerne 7,9% des effectifs en deux classes composées de 7,1% et 0,8%. Ce constat n'est pas étonnant puisque la distance du $\chi2$ augment d'autant plus que le profil d'un individu s'écarte du profil moyen. Cette classe révèle donc des individus atypiques qui méritent qu'on s'y attarde un peu.

```{r}
# knitr::kable(prop.table(table(part_cah_4c$chi2))*100, digits = 1, col.names = c("classe", "%"), caption = "Taille relative des 4 premières classes issues de la CAH avec la distance du chi2",format = "latex")
repart_5c <- as.data.frame(prop.table(table(part_cah_5c$chi2))*100) %>% spread(Var1, Freq)
knitr::kable(repart_5c, digits = 1, col.names = paste("classe", 1:5), caption = "Taille relative (en %) des 5 premières classes issues de la CAH avec la distance du chi2", format = "latex", booktabs=TRUE)
```



Les 207 individus de la classe en orange sur le dendrogramme sont effectivement très particuliers puisque 92% d'entre eux, alors même qu'ils sont en seconde en lycée général ou technologique, ne se voient même pas avoir le bac, soit qu'ils ne pensent pas qu'ils puissent y arriver, soit qu'ils pensent faire autre chose. Les deux options ne sont pas exclusives. Ce "manque d'ambition" pourrait avoir un lien avec leur niveau scolaire : 83% d'entre eux ont un niveau scolaire inférieur à la moyenne. Les trois quarts de ces individus sont issus d'un niveau social en-dessous du niveau social moyen.  
Ces individus sont atypiques puisque le fait de ne pas viser un diplôme au moins égal au baccalauréat est chose rare parmi la population lycéenne étudiée (8%). Ainsi, cette classe rassemble 90% de ces élèves qui, même inscrits en seconde, semblent avoir intégrés leur échec.  
Le ratio public/privé au sein de ce groupe est voisin du ratio global. Ainsi, bien que particulière, cette classe n'est pas la plus signifiante pour notre problématique. La subdiviser n'apporterait pas d'information supplémentaire au vu des effectifs.

Nous nous contentons de 4 classes. La classification ascendante hiérarchique réalisée à partir de la distance de Gower ne permet pas de distinguer cette classe tout à fait particulière d'individus.

```{r fig.cap= 'Dendrogramme issu de la CAH avec la métrique de Gower'}
statut_etab <- ifelse(lyceensGT_sansNA$schstat=="pr", "forestgreen", "orangered")
high_score <- ifelse(lyceensGT_sansNA$stuscor %in% c("niv3","niv4"), "forestgreen", "orangered")
par(mar=c(7,3,1,1))  # Increase bottom margin to have the complete label
dend_gower <- as.dendrogram(res_cah$gower)
dend_gower %>% 
  # Custom branches
  set("branches_col", "grey") %>% set("branches_lwd", 0.8) %>%
  # Custom labels
  set("labels_col", "white") %>% set("labels_cex", 0) %>%
  set("branches_k_color", value = c("skyblue", "orange", "grey", "forestgreen"), k = 4) %>%
  plot(horiz=FALSE, axes=FALSE)
abline(h = 5, lty = 2)
colored_bars(colors = statut_etab, dend = dend_gower, rowLabels = "public/privé", y_shift = -0.5)
colored_bars(colors = high_score, dend = dend_gower, rowLabels = "scores\nbas/hauts",y_shift = -1.5)



# pltree(res_cah$gower,main = "Dendrogramme issu d'une cah réalisée avec la distance de Gower et le critère de Ward",labels = FALSE)
# pltree(res_cah$chi2, main = "Dendrogramme issu d'une cah réalisée avec la distance du chi2 et le critère de Ward", labels = FALSE)
# pltree(res_cah$manhattan, main = "Dendrogramme issu d'une cah réalisée avec la distance de manhattan et le critère de Ward", labels = FALSE)
```

```{r fig.cap = 'Dendrogramme issu de la CAH avec la métrique du chi2'}
dend_chi2 <- as.dendrogram(res_cah$chi2)
par(mar=c(7,3,1,1))
dend_chi2 %>% 
  # Custom branches
  set("branches_col", "grey") %>% set("branches_lwd", 0.8) %>%
  # Custom labels
  set("labels_col", "white") %>% set("labels_cex", 0) %>%
  set("branches_k_color", value = c("skyblue", "orange", "grey", "forestgreen"), k = 4) %>%
  plot(horiz=FALSE, axes=FALSE)
colored_bars(colors = statut_etab, dend = dend_chi2, rowLabels = "public/privé", y_shift = -2)
colored_bars(colors = high_score, dend = dend_chi2, rowLabels = "scores\nbas/hauts",y_shift = -4)
# dend_chi2 %>%
#   rect.dendrogram(k=4, lty = 5, lwd = 0, which=2, col=rgb(0.1, 0.2, 0.4, 0.1)) 
abline(h = 17.4, lty = 2)
```

Les quatre classes sont un peu plus homogènes avec la distance de Gower :  
```{r}
repart_cah <- as.data.frame(prop.table(table(part_cah_4c$gower))*100) %>% spread(Var1, Freq) %>% bind_rows(as.data.frame(prop.table(table(part_cah_4c$chi2))*100) %>% spread(Var1, Freq)) %>% round(digits = 1)
row.names(repart_cah) <- c("gower", "chi2")
knitr::kable(repart_cah, digits = 1,  row.names = TRUE, col.names = paste("classe", 1:4), 
             caption = "Taille relative des 4 premières classes issues des deux CAH (en %)", format = "latex", booktabs=TRUE) 
```


Les  deux barres situées en-dessous des dendrogrammes permet de visualiser la présence ou non de deux caractéristiques qui nous concernent particulièrement dans note étude :  
+ la première barre intitulée "public/privé" indique par un trait vertical vert si l'individu à la racine de l'arbre est inscrit dans un établissement privé. Le trait vertical est orange sinon (inscrit dans le public).  
+ la seconde barre intitulée "scores bas/hauts" indique par une barre verticale verte si l'individu a obtenu un score supérieur à la moyenne des lycéens. Le trait vertical est orange sinon.  

Dans la CAH avec la distance de Gower, deux classes sont quasi-exclusivement constitués d'élèves de lycées publics (classes 1 (bleu) et 3 (gris)), quand les deux autres ont une forte majorité d'élèves du privé (70% dans la classe 2 (orange)) ou bien une part du privé sinon majoritaire du moins surreprésentée (40% pour la classe 4 (vert)).  
Avec la CAH réalisée avec la métrique du chi2, le public est très surreprésenté dans une seule des classes, la plus nombreuse aussi (classe 1 (bleu) 49% des individus, 93% d'élèves du public). Dans les classes 3 (gris) et 4 (bleu), les élèves du privé sont certes surreprésentés (55% et 36% respectivement) mais la coloration des classes selon le statut de l'établissement est moins net ici.  

Ainsi, à ce stade, en termes d'équilibre des classes et de pouvoir discriminant du statut de l'établissement, la classification à partir de la distance de Gower semble plus nette.  

En outre, ces deux partitions regroupent les lycéens de manière très différentes, comme le montre le tableau de répartition ci-dessous.

```{r}
# table(part_cah_4c$chi2,part_cah_4c$gower, deparse.level = 2)
table_prop <- addmargins(prop.table(table(part_cah_4c$chi2,part_cah_4c$gower, 
                              deparse.level = 2),
                        margin = 1) * 100,margin = 2)
rownames(table_prop) <- c(paste("chi2",1:4))
colnames(table_prop) <- c(paste("gower",1:4),"total")
knitr::kable(table_prop,row.names = TRUE, digits = 1, format = "latex", booktabs=TRUE, caption = "Répartiton des individus de chaque classe de la partition du chi2 selon leur appartenance aux classes issues de la CAH avec la métrique de Gower")
# table(part_cah_4c$chi2,part_cah_4c$manhattan, deparse.level = 2)
# table(part_cah_4c$manhattan,part_cah_4c$gower, deparse.level = 2)
```

De plus, l'indice de Rand ajusté entre les deux partitions est assez faible (`r round(ARI(part_cah_4c$chi2,part_cah_4c$gower),digits = 3)`), ce qui indique une assez faible correspondance entre les deux partitions et confirme ainsi l'impression laissée par le tableau précédent.  

```{r}
sil_gow <- silhouette(part_cah_4c$gower, dist = diss_gower)
# summary(sil_gow)
sil_chi2 <- silhouette(part_cah_4c$chi2, dist = diss_chi2)
# summary(sil_chi2)
```

Afin de choisir définitivement entre l'une et l'autre et d'analyser plus finement les classes ainsi construites, nous pouvons comparer la moyenne des indices silhouettes respectifs. Ces indices mesurent la qualité de l'association d'une observation à sa classe et varient entre -1 et 1. Plus l'indice est proche de 1, meilleure est la qualité. Le graphique ci-dessous montre que la distribution des indices issus de la CAH avec Gower est décalée nettement à droite (plus positive et proche de 1) que celle issue de la CAH avec le chi2. Malgré tout, la dispersion des indices est plus forte pour la CAH avec la distance de Gower (écart type deux fois plus important, 0,1 vs 0,05).  
D'un point de vue global, la moyenne des indices silhouettes permet de juger de la qualité relative d'une partition par rapport à une autre. Or, la moyenne des indices silhouettes est trois fois supérieure avec la distance de Gower (`r round(mean(sil_gow[,3]),3)`) qu'avec la distance du chi2  (`r round(mean(sil_chi2[,3]),3)`).  
Ce dernier constat nous confirme dans notre choix d'opter pour la CAH issue de la distance de Gower.  


```{r fig.height=4, fig.width=8, fig.cap="Distribution des indices silhouettes des deux partitions issues d'une CAH"}

silh_df <- data.frame(gower = sil_gow[,3], chi2 = sil_chi2[,3]) %>% gather(part, silh)
silh_df %>% ggplot(aes(x=part, y=silh)) +
  stat_boxplot() +
  coord_flip() +
  labs(x="partitions", y="indice silhouette") +
  ggthemes::theme_fivethirtyeight()
```



```{r}
resume_cah <- function(part, data){
  data <- data %>% mutate(partition = factor(part, ordered = TRUE))
  by(data, data$partition, summary)
}
# resume_cah_2c <- lapply(names(part_cah_2c),FUN = function(x) resume_cah(part = part_cah_2c[[x]], data = data_etud))
# names(resume_cah_2c) <- names(part_cah_2c)
```


```{r}
part_cah <- function(cah, nbclasse) cutree(cah, nbclasse)
part_cah_4c <- lapply(res_cah, part_cah, nbclasse = 4)

resume_cah_4c <- lapply(names(part_cah_4c),FUN = function(x) resume_cah(part = part_cah_4c[[x]], data = data_etud))
names(resume_cah_4c) <- names(part_cah_4c)

# resume_cah_4c
```




##### Modèle de mélange


Nous comparerons la partition issue de la CAH avec la distance de Gower à la partition issue d'un modèle de mélange. Cette méthode probabiliste de clustering consiste à modéliser la distribution des données observées par un mélange de distibutions de probabilité. Les variables étudiées étant toutes qualitatives à support fini, nous cherchons à modéliser les données à partir d'un mélange multinomial. Le modèle multinomial étant identifiable, il pourra être interprété. L'analyse des CAH précédentes nous a permis d'identifier quatre classes. Nous chercherons donc à identifier un mélange multinomial à quatre composantes\footnote{Une autre procédure aurait consister à comparer les critères BIC ou ICL de plusieurs modèles de mélange et choisir le nombre de composante qui maximise ces critères.}.  
Le modèle de mélange associe à chaque individu une probabibilité d'appartenir à chacune de ses composantes (les $t_{ik}$ du modèle). Le modèle est d'autant plus robuste que ces probabibilités sont fortes pour une composante et faibles pour les autres.  

Le modèle semble ici d'assez bonne qualité puisque les probabilités de mauvais classement des observations sont relativement faibles dans chacune des composantes du mélange, comme le montre le graphique ci-dessous :   

```{r fig.cap="Probabilités de mauvaise regroupement d'un individu à une classe"}
plot(res_melange, type = "probs-class")

# prob_class_sup_50 <- as.matrix(sapply(1:4, function(x) prop.table(table(between(fitted(res_melange, type="probability")[,x], 0.5, 1)))*100))
# row.names(prob_class_sup_50) <- paste(c("inf","sup"),"0.5")
# knitr::kable(prob_class_sup_50, row.names = TRUE, col.names = paste("composante", 1:4), digits = 1,format = "latex")

```

Une fois ces probabilités estimées, un individu est, alors, classé avec la composante pour laquelle sa probabilité de classement est la plus forte (méthode du MAP - maximum *a posteriori*). On obtient une répartition entre les quatre composantes (les $\pi_k$ du modèle) est plus équilibré que la répartition issue du clustering par CAH :  

```{r}
knitr::kable(t(as.matrix(coef(res_melange)@pi))*100, digits = 1, format = "latex", booktabs=TRUE, caption = "Répartition des individus par composante du modèle de mélange (en %)")
```

L'indice de Rand ajusté entre cette partition et la partition retenue par CAH est relativement élevé (`r round(ARI(part_4c_mel, part_cah_4c$gower),digits = 3)`), indiquant une correspondance relative entre les deux partitions. La table de correspondance ci-dessous montre que la troisième composante du mélange est proche de la première classe issue de la CAH, la composante 4 de la classe 2, la composante 2 de la classe 3 et la première composante de la classe 4.  

```{r fig.cap="Table de correspondance entre la partition issu du mélange et celle issue de la CAH"}
corres_part <- table(part_4c_mel,part_cah_4c$gower)
row.names(corres_part) <- paste("melange",1:4)
colnames(corres_part) <- paste("gower",1:4)
knitr::kable(corres_part, digits = 0, row.names = TRUE, format = "latex", booktabs=TRUE)
```

Cette classification nous sera utile si elle permet de distinguer les établissements selon leur statut et les individus selon leur niveau en lecture. Le graphique suivant montre que le statut de l'établissement est parmi les variables les plus discriminantes (5ème sur 16 variables au total) dans la construction du modèle, rendant celui-ci intéressant pour notre étude. Le niveau de lecture des élèves joue par contre un rôle secondaire dans la construction du modèle.  

```{r fig.cap="Pouvoir discriminant des variables dans la construction du modèle de mélange"}
plot(res_melange, type = "bar")
  # coord_flip() + 
  # ggtitle("Diagramme des variables les plus discriminantes\ndans la construction du modèle de mélange")
```

##### Choix final de la partition

Les deux partitions sont assez proches aussi pour leur répartition des élèves selon qu'ils sont inscrits ou non dans le privé et selon leur niveau en compréhnesion écrite. En effet, une classe dans chaque partition est très majoritairement composée d'élèves du privé (classe 2 et composante 4) et d'élèves d'un niveau en lecture supérieur à la moyenne. Dans chacune des partitions, deux classes sont presqu'exclusivement construites autour de lycéens du public, l'une des deux classes regroupant plus d'élèves avec des scores inférieurs à la moyenne.  
Cette proximité ne sert pas tant à justifier un choix pour l'une ou l'autre, mais en réalité l'interprétation des classes des deux partitions est assez proche. En raison du plus grand équilibre des classes, nous optons pour la classification issu du modèle de mélange.  


```{r fig.cap="Répartition des statuts d'établissement par classe des partitions"}
liste_statut <- list()
liste_statut$gower <- graphs$gower$schstat + ggtitle("CAH avec la distance de Gower") + guides(fill = guide_legend(title = "Statut"))
liste_statut$melange <- graphs$melange$schstat + ggtitle("Modèle de mélange") + guides(fill = guide_legend(title = "Statut"))
gridExtra::grid.arrange(grobs = liste_statut, nrow = 2)
```

```{r fig.cap="Répartition des niveaux en lecture par classe des partitions"}
liste_score <- list()
liste_score$gower <- graphs$gower$stuscor + ggtitle("CAH avec la distance de Gower") + guides(fill = guide_legend(title = "Score"))
liste_score$melange <- graphs$melange$stuscor + ggtitle("Modèle de mélange") + guides(fill = guide_legend(title = "Score"))
gridExtra::grid.arrange(grobs = liste_score, nrow = 2)
```

##### Description intensive des composantes du modèle de mélange

Nous avons vu précédemment que les classes 2 et 3 sont exclusivement issues du public, la classe 4 est majoritairement issue du privé et une légère surreprésentation du privé est observée dans la classe 1.

```{r fig.cap="Répartition des lycéens par composante du modèle de mélange", fig.height=8,fig.width=9}
graphs_melange <- list()
graphs_melange$city <- graphs$melange$schcity + guides(fill = guide_legend(title = "Taille de la ville", title.position = "top")) +ggtitle("")
graphs_melange$dipl <- graphs$melange$stuaimed + guides(fill = guide_legend(title = "Niveau de diplôme visé par l'élève", title.position = "top"))+ggtitle("")
graphs_melange$soc <- graphs$melange$famnivsoc + guides(fill = guide_legend(title = "Niveau social de la famille de l'élève", title.position = "top"))+ggtitle("")
graphs_melange$ens <- graphs$melange$schpbens + guides(fill = guide_legend(title = "L'établissement fait face à un manque d'enseignants", title.position = "top"))+ggtitle("")
graphs_melange$ratio <- graphs$melange$schratio + guides(fill = guide_legend(title = "Nombre d'élèves par professeur\n(par rapport à la moyenne observée)", title.position = "top"))+ggtitle("")
graphs_melange$disav <- graphs$melange$schdisav + guides(fill = guide_legend(title = "Part d'élèves de l'établissement issues de familles socio-\néconomiquement désavantagées", title.position = "top"))+ggtitle("")
gridExtra::grid.arrange(grobs = graphs_melange, nrow = 3)
```

La variable la plus discriminante dans la construction du modèle concerne le manque de personnel rencontré par les établissements (schstaff). Cette variable construit la première composante en opposition aux autres. En effet, 94% des individus de cette classe sont dans des établissements qui déclarent un manque de personnel, alors que dans les autres composantes du mélange, la part ne dépasse les 13%. En réalité, les établissements des élèves de ce premier groupe déclarent plus fréquemment rencontrés des problèmes en tout genre : manque de personnel, manque d'enseignants (schens), manque de matériels pédagogiques (schmat) ou encore des problèmes liés à l'infrastructure.

La part d'élèves issus de familles défavorisées socio-économiquement est la seconde variable la plus discriminante. Elle trace une frontière entre les composantes 2 et 3 d'un côté et la composante 4 de l'autre. En effet, dans cette dernière, aucun établissement ne déclare une part d'élèves socio-économiquement défavoriséssupérieure à la moyenne, alors qu'ils sont respectivement 63% et 84% dans les deux autres. Celles-ci se distinguent nettement sur le niveau d'encadrement des élèves : au sein de la deuxième composante, aucun établissement ne dispose d'un ratio élève/professeur inférieur à la moyenne, alors qu'ils en disposnet presque tous (93%) au sein de la troisième composante. Ces deux classes étant composées exclusivement d'établissements publics, la différence de taux d'encadrement signale certainement une politique volontariste ciblée sur les établissements de la composante 3. Il faut noter d'ailleurs que les établissements de la classe 3 sont situés pour les deux tiers d'entre eux dans une grande ou très grande agglomération. Au contraire, tous les établissements de la classe 2 sont implantés dans des petites ou moyennes villes. 
La classe 4 ressemble sur un point à la classe 3 : il s'agit d'établissmeents des grandes agglomérations. Mais, pour le reste, tout les oppose : 69% des élèves sont inscrits dans le privé et visent un niveau de diplôme au moins égal à la licence pour 70% d'entre eux. Cette dernière caractéristique les distinugue nettement des autres, puisque cette ambition n'est partagée que par 43% des élèves du public et 57% des élèves du privé. 79% des élèves de cette dernière composante ont obtenu un score supérieur à la moyenne 

En termes de score, la part d'élèves obtenant un score supérieur à la moyenne en lecture est la plus faible dans la classe 2 (41%), puis dans la classe 3 (49%), suivie par la classe 3 (56%). La classe 4 se distingue très nettement en regroupant près de 80% d'élèves avec un score supérieur à la moyenne.  

```{r}
stats_scores_mel <- lyceensGT_sansNA %>% mutate(composante = part_4c_mel) %>% group_by(composante) %>% summarise_at(vars(students_score_lecture), funs("min","median","mean","max","sd")) %>% as.data.frame()

knitr::kable(stats_scores_mel, caption = "Scores en lecture selon la composante du mélange", format = "latex", booktabs=TRUE, row.names = FALSE, digits = 0)
```


```{r fig.cap="La dispersion des scores au sein des classes reste importante", fig.height=5}
lyceensGT_sansNA %>% mutate(composante = factor(part_4c_mel)) %>% 
  ggplot(aes(x=composante,y=students_score_lecture)) +
  stat_boxplot() +
  coord_flip() +
  ggthemes::theme_fivethirtyeight()
```


Bilan :  

+ composante 1 (32% des lycéens) : regroupe des lycéens inscrits dans des établissements implantés dans des petites ou moyennes villes et déclarant manquer de personnel et d'enseignants, ainsi que de matériel pédagogique. Le secteur privé y est légèrement surreprésenté (27% vs 22% au total).  
+ composante 2 (23% des lycéens) : regroupe des lycéens inscrits dans des établissements publics implantés dans des petites ou moyennes villes, disposant d'un taux d'encadrement moyen ou moins bon que la moyenne, et dans lesquels près des deux tiers des élèves sont issus de familles socio-économiquement défavorisées.   
+ composante 3 (26% des lycéens) : regroupe des lycéens au niveau en lecture relativement moins bon, inscrits dans des établissements publics implantés dans des grandes ou très grandes agglomérations, disposant d'un taux d'encadrement meilleur que la moyenne, et dans lesquels 85% des élèves sont issus de familles socio-économiquement défavorisées.  
+ composante 4 (19% des lycéens) : regroupe des lycéens au niveau en lecture supérieur à la moyenne inscrits dans des établissements privés (à 70%) implantés dans des grandes ou très grandes agglomérations. Le niveau social est supérieur à la moyenne et l'ambition des élèves est très majoritairement d'accéder au second cycle universitaire.  


##### Retour sur la visualisation


##### Projection sur le premier plan

Sur le premier plan, les classes 1 et 4 se distinguent assez bien. Les classes 2 et 3 sont quant à elles mélangées.

```{r fig.cap = "Nuage des individus projeté sur le premier plan factoriel avec la partition"}
acm_with_part <- acm_nopond_sansna_qualisup$na$ind$coord[,1:5] %>% 
  as.data.frame() %>%
  mutate(chi2 = part_cah_4c$chi2,
         gow = part_cah_4c$gower,
         man = part_cah_4c$manhattan,
         mel = part_4c_mel) %>%
  gather(methode, partition, chi2, gow, man, mel)
  # mutate(nbclasse = case_when(substr(methode,1,5) == "part4" ~ 4, TRUE ~ 5))

names(acm_with_part) <- c(paste0("dim",1:5),"methode","classe")

ggplot(data = acm_with_part %>% filter(methode == "mel"), aes(x=dim1,y=dim2))+
  geom_vline(xintercept = 0) +
  geom_hline(yintercept = 0) +
  geom_point(aes(col = as.factor(classe)), alpha = 0.45) +
  scale_color_brewer("classe", type = "qual", palette = 7) +
  guides(col = guide_legend(title.position = "top")) +
  # facet_wrap(~methode,nrow = 2) +
  theme_minimal() +
  theme(legend.position = "top", legend.direction = "horizontal",
        panel.background = element_blank(), strip.background = element_rect(colour = "grey85", fill="white"))

```

#### Plan 1-3

Sur ce plan, la classe 2 se repère assez bien.

```{r fig.cap = "Nuage des individus projeté sur le plan 1-3 avec la partition"}
ggplot(data = acm_with_part %>% filter(methode == "mel"), aes(x=dim1,y=dim3))+
  geom_vline(xintercept = 0) +
  geom_hline(yintercept = 0) +
  geom_point(aes(col = as.factor(classe)), alpha = 0.45) +
  scale_color_brewer("classe", type = "qual", palette = 7) +
  guides(col = guide_legend(title.position = "top")) +
  # facet_wrap(~methode,nrow = 2) +
  theme_minimal() +
  theme(legend.position = "top", legend.direction = "horizontal",
        panel.background = element_blank(), strip.background = element_rect(colour = "grey85", fill="white"))

```


```{r fig.cap="Barycentres des classes et ellipses de confiance à 95% dans le plan 1-3"}
coords_bary_part <- acm_with_part %>% group_by(methode, classe) %>% summarise_all(mean)
varcovar <- acm_with_part %>% filter(methode=="chi2", classe == 1) %>% select(1:2) %>% as.matrix
effectif <- nrow(varcovar)
varcovar <- 1/effectif * t(varcovar)%*%varcovar
ell <- ellipse::ellipse(varcovar, centre = as.numeric(coords_bary_part[1,3:5]), level = 0.95) %>% data.frame
names(ell) <- paste0("dim",c(1,3))

ggplot(data = acm_with_part %>% filter(methode=="mel"), aes(x=dim1,y=dim3))+
  geom_vline(xintercept = 0) +
  geom_hline(yintercept = 0) +
  geom_point(data = coords_bary_part %>% filter(methode=="mel"), aes(col = as.factor(classe)), alpha = 0.45) +
  stat_ellipse(aes(col = as.factor(classe)),level = 0.95) +
  # geom_path(data = ell, aes(x=dim1, y=dim2)) +
  scale_color_brewer("classe", type = "qual", palette = 7) +
  guides(col = guide_legend(title.position = "top")) +
  # facet_wrap(~methode,nrow = 2) +
  theme_minimal() +
  theme(legend.position = "top", legend.direction = "horizontal",
        panel.background = element_blank(), strip.background = element_rect(colour = "grey85", fill="white"))

```







# Annexe : 

## Contribution des modalités sur les 5 premiers axes de l'ACM

```{r}
knitr::kable(contrib15,row.names = TRUE, caption = "Contribution des modalités à la construction des 5 axes retenus")
```

## Qualité de la représentation des modalités sur les 5 premiers axes de l'ACM
```{r}
data_repr <- acm_nopond_sansna_qualisup$av$var$cos2[,1:5] %>%
                as.data.frame() %>%
                mutate(total_15 = `Dim 1`+`Dim 2`+`Dim 3`+`Dim 4`+`Dim 5`) %>%
                mutate_all(funs(round), digits = 3)
rownames(data_repr) <- row.names(acm_nopond_sansna_qualisup$av$var$cos2)
knitr::kable(data_repr,
              row.names = TRUE,
             format = "latex",
             longtable = TRUE,
              caption = "Qualité de représentation des modalités par les 5 premiers axes de l'ACM")
```

## Table des modalités

```{r}
# knitr::kable(readRDS(file = paste0(chemin_data,"labels_modalites_variables.rds")),
#               caption = "Tables des variables utilisées et de leur modalité",
#               rownames = FALSE,format = "latex", booktabs=TRUE)
```


## Résumé statistique des partitions réalisées pour cette étude

### Partition  en 4 classes à partir d'une CAH avec la distance du Chi2
```{r}
resume_cah_4c$chi2
```

### Partition  en 4 classes à partir d'une CAH avec la distance de Gower
```{r}
resume_cah_4c$gower
```

### Partition en 4 classes à partir d'un modèle de mélange multinomial
```{r}
resume_melange
```

## Projections des partitions sur les plans de l'ACM

```{r}
ggplot(data = acm_with_part, aes(x=dim1,y=dim2))+
  geom_vline(xintercept = 0) +
  geom_hline(yintercept = 0) +
  geom_point(aes(col = as.factor(classe)), alpha = 0.45) +
  scale_color_brewer("classe", type = "qual", palette = 7) +
  guides(col = guide_legend(title.position = "top")) +
  facet_wrap(~methode,nrow = 2) +
  theme_minimal() +
  theme(legend.position = "top", legend.direction = "horizontal",
        panel.background = element_blank(), strip.background = element_rect(colour = "grey85", fill="white"))

ggplot(data = acm_with_part, aes(x=dim1,y=dim3))+
  geom_vline(xintercept = 0) +
  geom_hline(yintercept = 0) +
  geom_point(aes(col = as.factor(classe)), alpha = 0.45) +
  scale_color_brewer("classe", type = "qual", palette = 7) +
  guides(col = guide_legend(title.position = "top")) +
  facet_wrap(~methode,nrow = 2) +
  theme_minimal() +
  theme(legend.position = "top", legend.direction = "horizontal",
        panel.background = element_blank(), strip.background = element_rect(colour = "grey85", fill="white"))

ggplot(data = acm_with_part, aes(x=dim3,y=dim4))+
  geom_vline(xintercept = 0) +
  geom_hline(yintercept = 0) +
  geom_point(aes(col = as.factor(classe)), alpha = 0.45) +
  scale_color_brewer("classe", type = "qual", palette = 7) +
  guides(col = guide_legend(title.position = "top")) +
  facet_wrap(~methode,nrow = 2) +
  theme_minimal() +
  theme(legend.position = "top", legend.direction = "horizontal",
        panel.background = element_blank(), strip.background = element_rect(colour = "grey85", fill="white"))

ggplot(data = acm_with_part, aes(x=dim1,y=dim4))+
  geom_vline(xintercept = 0) +
  geom_hline(yintercept = 0) +
  geom_point(aes(col = as.factor(classe)), alpha = 0.45) +
  scale_color_brewer("classe", type = "qual", palette = 7) +
  guides(col = guide_legend(title.position = "top")) +
  facet_wrap(~methode,nrow = 2) +
  theme_minimal() +
  theme(legend.position = "top", legend.direction = "horizontal",
        panel.background = element_blank(), strip.background = element_rect(colour = "grey85", fill="white"))

```

### Graphique des individus
```{r plan13_graph_ind}
ind_coord <- as.data.frame(acm_nopond_sansna_qualisup$av$ind$coord[,1:5])
names(ind_coord) <- paste0("dim",1:5)
individus <- lyceensGT_sansNA %>% bind_cols(ind_coord)

ggplot(individus, aes(x=dim1,y=dim3)) +
  geom_point(aes(shape=schstat, col=stuscor), alpha=0.5, size=2) +
  scale_color_brewer(type="qual",palette = 3) +
  facet_wrap(~schstat,nrow = 2) +
  geom_hline(yintercept = 0) +
  geom_vline(xintercept = 0) +
  ggtitle("Etablissements selon la part d'élèves défavorisés qu'ils regroupent'"
          ,"Nuage des individus projetés sur le plan 1-3 de l'ACM") +
  ggthemes::theme_calc()
```

```{r plan35_graph_ind}
ggplot(individus, aes(x=dim3,y=dim5)) +
  geom_point(aes(shape=schstat, col=stuscor), alpha=0.5, size=2) +
  scale_color_brewer(type="seq",palette = 3) +
  facet_wrap(~schstat,nrow = 2) +
  geom_hline(yintercept = 0) +
  geom_vline(xintercept = 0) +
  ggtitle("Plan factoriel composé des axes 3 et 5 de l'ACM"
          ,"Nuage des individus") +
  ggthemes::theme_calc() +theme(panel.background = element_rect(fill="grey65"))
```



```{r}
ggplot(individus, aes(x=dim1,y=dim3)) +
    geom_point(aes(shape=schstat, col=schratio), alpha=0.5, size=2) +
    scale_color_brewer(type="qual",palette = 3) +
    facet_wrap(~schstat,nrow = 2) +
    geom_hline(yintercept = 0) +
    geom_vline(xintercept = 0) +
    ggtitle(""
            ,"Graphique des individus uniques") +
    ggthemes::theme_calc()
```


```{r}
ggplot(individus, aes(x=dim1,y=dim3)) +
    geom_point(aes(shape=schstat, col=schcity), alpha=0.5, size=2) +
    scale_color_brewer(type="seq",palette = 3) +
    facet_wrap(~schstat,nrow = 2) +
    geom_hline(yintercept = 0) +
    geom_vline(xintercept = 0) +
    ggtitle(""
            ,"Graphique des individus uniques") +
    ggthemes::theme_calc()
```

```{r}
ggplot(individus, aes(x=dim1,y=dim5)) +
    geom_point(aes(shape=schstat, col=stuaimed), alpha=0.5, size=2) +
    scale_color_brewer(type="qual",palette = 3) +
    facet_wrap(~stuaimed,nrow = 2) +
    geom_hline(yintercept = 0) +
    geom_vline(xintercept = 0) +
    ggtitle(""
            ,"Graphique des individus uniques") +
    ggthemes::theme_calc()
```

```{r}
ggplot(individus, aes(x=dim1,y=dim3)) +
    geom_point(aes(shape=schstat, col=schcity), alpha=0.5, size=2) +
    scale_color_brewer(type="seq",palette = 3) +
    facet_wrap(~schcity,nrow = 2) +
    geom_hline(yintercept = 0) +
    geom_vline(xintercept = 0) +
    ggtitle(""
            ,"Graphique des individus uniques") +
    ggthemes::theme_calc()
```



```{r}
acm_nopond_sansna_qualisup$na$var$contrib %>% as.data.frame() %>% rownames_to_column(var = "var") %>% filter(var %in% c("pr","pu",paste0("stuscor_niv",1:4))) %>% select(1:6) %>%
  knitr::kable(digits = 3, caption = "Contribution des modalités liées au statut et au score en lecture à la construction des 5 premiers axes")
```


```{r}
acm_nopond_sansna_qualisup$na$var$cos2 %>% as.data.frame() %>% rownames_to_column(var = "var") %>% filter(var %in% c("pr","pu",paste0("stuscor_niv",1:4))) %>% select(1:6) %>% mutate(cos2_12 = `Dim 1`+`Dim 2`,cos2_13 = `Dim 1`+`Dim 3`,cos2_15 = `Dim 1`+`Dim 5`) %>%
  knitr::kable(digits = 3, caption = "Cos2 des modalités liées au statut et au score en lecture sur les 5 premiers axes")
```


```{r}
mod_cos2 %<>%  mutate(repr13 = ((cos2_1 + cos2_3) > 0.2) | (cos2_1 > 0.15) |  (cos2_3 > 0.15))
ggplot(mod_cos2, aes(x=coord_1,y=coord_3)) +
  geom_point(aes(col = repr13, alpha=ifelse(repr13,0.75,0.25)), size=2) +
  geom_text(data = mod_cos2 %>% filter(coord_1 < 0),
            aes(label = mod, alpha=ifelse(repr13,1,0)),
            size = 4, hjust = -0.1) +
  geom_text(data = mod_cos2 %>% filter(coord_1 >= 0),
            aes(label = mod, alpha=ifelse(repr13,1,0)),
            size = 4, hjust = 1) +
  ggthemes::scale_color_fivethirtyeight("Cos2 > 0.2") +
  ggtitle("Plan factoriel 1-3","Graphique des modalités") +
  geom_vline(xintercept = 0) +
  geom_hline(yintercept = 0) +
  guides(color = guide_legend(order=1, title.position = "top"),
         # size = guide_legend(order=2),
         alpha = FALSE) +
  labs(caption=source_nopond_sansna) +
  ggthemes::theme_economist_white() +
  theme(panel.grid = element_blank(), axis.line = element_blank(), axis.ticks.y = element_line(size=0.5))
```


```{r}
mod_cos2 %<>%  mutate(repr15 = ((cos2_1 + cos2_5) > 0.2) | (cos2_1 > 0.1) |  (cos2_5 > 0.1))
ggplot(mod_cos2, aes(x=coord_1,y=coord_5)) +
  geom_point(aes(col = repr15, alpha=ifelse(repr15,0.75,0.25)), size=2) +
  geom_text(data = mod_cos2 %>% filter(coord_1 < 0),
            aes(label = mod, alpha=ifelse(repr15,1,0)),
            size = 4, hjust = -0.1) +
  geom_text(data = mod_cos2 %>% filter(coord_1 >= 0),
            aes(label = mod, alpha=ifelse(repr15,1,0)),
            size = 4, hjust = 1) +
  ggthemes::scale_color_fivethirtyeight("Cos2 sur le plan > 0.2 ou Cos2 sur un axe > 0.1") +
  ggtitle("Plan factoriel 1-5","Graphique des modalités") +
  geom_vline(xintercept = 0) +
  geom_hline(yintercept = 0) +
  guides(color = guide_legend(order=1, title.position = "top"),
         # size = guide_legend(order=2),
         alpha = FALSE) +
  labs(caption=source_nopond_sansna) +
  ggthemes::theme_economist_white() +
  theme(panel.grid = element_blank(), axis.line = element_blank(), axis.ticks.y = element_line(size=0.5))
```


```{r}
mod_cos2 %<>%  mutate(repr35 = ((cos2_3 + cos2_5) > 0.2) | (cos2_3 > 0.1) |  (cos2_5 > 0.1))
ggplot(mod_cos2, aes(x=coord_3,y=coord_5)) +
  geom_point(aes(col = repr35, alpha=ifelse(repr35,0.75,0.25)), size=2) +
  geom_text(data = mod_cos2 %>% filter(coord_3 < 0),
            aes(label = mod, alpha=ifelse(repr35,1,0)),
            size = 4, hjust = -0.1) +
  geom_text(data = mod_cos2 %>% filter(coord_3 >= 0),
            aes(label = mod, alpha=ifelse(repr35,1,0)),
            size = 4, hjust = 1) +
  ggthemes::scale_color_fivethirtyeight("Cos2 sur le plan > 0.2 ou Cos2 sur un axe > 0.1") +
  ggtitle("Plan factoriel 3-5","Graphique des modalités") +
  geom_vline(xintercept = 0) +
  geom_hline(yintercept = 0) +
  guides(color = guide_legend(order=1, title.position = "top"),
         # size = guide_legend(order=2),
         alpha = FALSE) +
  labs(caption=source_nopond_sansna) +
  ggthemes::theme_economist_white() +
  theme(panel.grid = element_blank(), axis.line = element_blank(), axis.ticks.y = element_line(size=0.5))
```


```{r proj_partition_avec_facette_plan12}
ggplot(data = acm_with_part %>% filter(methode == "mel"), aes(x=dim1,y=dim2))+
  geom_vline(xintercept = 0) +
  geom_hline(yintercept = 0) +
  geom_point(aes(col = as.factor(classe)), alpha = 0.45) +
  scale_color_brewer("classe", type = "qual", palette = 7) +
  facet_wrap(~classe) +
  guides(col = guide_legend(title.position = "top")) +
  # facet_wrap(~methode,nrow = 2) +
  theme_minimal() +
  theme(legend.position = "top", legend.direction = "horizontal",
        panel.background = element_blank(), strip.background = element_rect(colour = "grey85", fill="white"))

```

```{r proj_partition_avec_facette_plan35}
ggplot(data = acm_with_part %>% filter(methode == "mel"), aes(x=dim3,y=dim5))+
  geom_vline(xintercept = 0) +
  geom_hline(yintercept = 0) +
  geom_point(aes(col = as.factor(classe)), alpha = 0.45) +
  scale_color_brewer("classe", type = "qual", palette = 7) +
  facet_wrap(~classe) +
  guides(col = guide_legend(title.position = "top")) +
  # facet_wrap(~methode,nrow = 2) +
  theme_minimal() +
  theme(legend.position = "top", legend.direction = "horizontal",
        panel.background = element_blank(), strip.background = element_rect(colour = "grey85", fill="white"))

```

